\part{Уравнения, разрешённые относительно производной}

\section{Уравение с разделёнными переменными}

$$ \frac{\di x}{g(x)} + \frac{\di y}{h(y)} = 0 $$
$$ U(x, y) = \ufint{g(x)} + \ufint[y]{h(y)} + C $$

\section{Уравнение с разделяющимися переменными}

$$ g_1(x)h_2(y)\di x + g_2(x)h_1(y)\di y = 0 $$
\antlersimp
\begin{multicols}{2}
    $$ \frac{g_1(x)}{g_2(x)}\di x + \frac{h_1(y)}{h_2(y)}\di y = 0 $$
    \columnbreak
    $$ \left[
    \begin{aligned}
        g_2(x) = 0 \quad \iff \quad x \equiv x_1, x_2, ... \\
        h_2(y) = 0 \quad \iff \quad y \equiv y_1, y_2, ...
    \end{aligned} \right. $$
    Это решения (т. к. $ \di x $ и $ g_2(x) $ одновременно обратятся в 0)
\end{multicols}

\section{Линейное уравнение}

$$ y' + p(x)y = \underset{\text{неоднородность}}{q(x)}, \qquad p(x), q(x) \in \Cont{\braket{a, b}} $$
\begin{itemize}
    \item Если $ q(x) \equiv 0 $, то уравнение $ y' + p(x)y = 0 $ называется линейным однородным (ЛОУ)
    \item Иначе $ y' + p(x)y = q(x) $ -- линейным неоднородным (ЛНУ)
\end{itemize}
$$ \underset{
    \begin{subarray}c
        \text{общее неоднородное} \\
        \text{(все реш. ЛНУ)}
    \end{subarray}}{y_{\text{ОН}}(x, C)} = \underset{
    \begin{subarray}c
        \text{общее однор.} \\
        \text{(все реш. ЛОУ)}
    \end{subarray}}{y_{\text{ОО}}(x, C)} + \underset{
    \begin{subarray}c
        \text{частное неоднор.} \\
        \text{(какое-то решение ЛНУ)}
    \end{subarray}}{y_{\text{ЧН}}(x, C)} $$
\begin{algo}
    \item Ищем $ y_{\text{ОО}} $:
    $$ y_{\text{ОО}} = Ce^{-\uint{p(x)}} $$
    \begin{note}
        Сюда, при допуске $ C = 0 $, входит $ y \equiv 0, \quad x \in \R $, ``потерянное'' при выводе этой формулы
    \end{note}
    \item Ищем $ y_{\text{ЧН}} $: \\
    Будем искать в виде
    $$ y_{\text{ЧН}} = C(x) \cdot e^{-\uint{p(x)}} $$
    \begin{remark}
        Эту формулу обязательно надо записать
    \end{remark}
    Подставим это в ЛНУ:
    $$ \underbrace{C'(x) \cdot e^{-\uint{p(x)}} + \cancel{C(x) \cdot e^{-\uint{p(x)}} \cdot \big( -p(x) \big)}}_{y_{\text{ЧН}}' \text{ как производная произведения}} + \cancel{p(x)\underbrace{C(x)e^{-\uint{p(x)}}}_{y_{\text{ЧН}}}} \equiv q(x) $$
    \begin{control}
        Второй и третий член \textbf{должны} сократиться
    \end{control}
    $$ C'(x) = e^{\uint{p(x)}}q(x) $$
    $$ C(x) = \uint{e^{\uint{p(x)}}q(x)} + \underset{(C_2)}0 $$
    Подставляем в формулу для $ y_{\text{ЧН}} $:
    $$ y_{\text{ЧН}} = \uint{e^{\uint{p(x)}}q(x)} \cdot e^{-\uint{p(x)}} $$
    \begin{remark}
        Если $ p(x) $ можно проинтегрировать (т. е. $ \uint{p(x)} = \xi(x) + C_1 $), нужно вместо $ C_1 $ записать какую-то конкретную константу (читайте: ноль). Мы ведь искали \textbf{частное} решение, а не континуум
    \end{remark}
    \item Ищем $ y_{\text{ОН}} $:
    $$ y_{\text{ОН}} = y_{\text{ОО}} + y_{\text{ЧН}} = Ce^{-\uint{p(x)}} + e^{-\uint{p(x)}} \cdot \uint{e^{\uint{p(x)}}q(x)} $$
    \begin{remark}
        Неберущийся неопределённый интеграл нужно записывать в виде интеграла с переменным верхним пределом, в нижнем пределе которого стоит выбранная числовая константа
    \end{remark}
    $$ y_{\text{ОН}} = e^{-P(x)} \bigg( C + \dint[s]{x_0}x{e^{P(s)}q(s)} \bigg), \qquad P(x) = \dint[t]{x_0}x{p(t)} $$
    \begin{remark}
        Не стоит здесь пользоваться готовой формулой. Нужно идти по алгоритму
    \end{remark}
\end{algo}

\section{Уравнение Бернулли}

$$ y' + p(x)y + r(x)y^\tau = 0, \qquad p(x), r(x) \in \Cont{\braket{a, b}} $$
\begin{remark}
    \hfill
    \begin{itemize}
        \item При $ \tau > 0 $ уравнение имеет тривиальное решение $ y \equiv 0, \quad x \in (a, b) $
        \item При $ \tau = 0, 1 $ -- это не уравнение Бернулли, а линейное
    \end{itemize}
\end{remark}
Стандартная замена:
$$ u = y^{1 - \tau}, \qquad u' = (1 - \tau)y^{-\tau}y' $$
\begin{remark}
    Здесь прямая замена не нужна -- просто делим на $ y^\tau $
\end{remark}
Получаем уравнение:
$$ (1 - \tau)^{-1}u' + p(x)u + r(x) = 0 $$

\section{Уравнение Риккати}

$$ y' + p(x)y + r(x)y^2 = q(x) $$
Иногда решается:
\begin{enumerate}
	\item Если известно какое-то частное решение: \\
    Пусть $ y = \eta(x) $ -- решение уравнения на некотором промежутке, то есть
    $$ \eta'(x) \equiv q(x) - p(x)\eta(x) - r(x)\eta^2(x), \qquad \text{ на } \braket{a, b} $$
    Замена $ y = z + \eta(x) $ преобразует наше уравнение в уравнение Бернулли
    $$ z' - \bigg( p(x) + 2r(x) \bigg)z + r(x)z^2 = 0 $$
    \item Если $ r(x) \ne 0 $ на $ \braket{a, b} $ и $ r(x) \in \Cont[1]{\braket{a, b}} $: \\
    Уравнение приводится к виду
    $$ u' + au^2 = s(x), \qquad a \ne 0 $$
    при помощи композиции двух замен:
    \begin{enumerate}
    	\item Линейная замена
        $$ y = \gamma(x) z, \qquad y' = \gamma'z + \gamma z', \qquad z = y\gamma^{-1} $$
        позволяет сделать коэффициент при квадратичном члене ненулевой константой
        \item Сдвигающая замена
        $$ z = u + \delta(x), \qquad z' = u' + \delta'x', \qquad u = z - \delta $$
        позволяет аннулировать линейный член, сохраняя коэффициент при $ z^2 $ неизменным
    \end{enumerate}
    \item Если уравнение имеет вид
    $$ u' = au^2 + cx^\sigma, \qquad \sigma \ne 0, -2 $$
    Оно называется специальным уравнением Риккати
    \begin{remark}
        При $ \sigma = 0 $ -- это уравнение с разделяющимися переменными, а при $ \sigma = -2 $ -- обобщённо-однородное \\
        В последнем случае замена
    $$ u = x^{-1}v^{-1} $$
    сводит уравнение к уравнению с разделяющимися переменными
    $$ xv' = -(cv^2 + v - a) $$
    \end{remark}
    Специальное уравнение Риккати интегрируется в квадратурах \bt{тогда и только тогда}, когда
    $$ k = \frac{\sigma}{2\sigma + 4} \in \Z \quad (k \ne 0 ), \qquad \text{то есть} \quad \sigma = \frac{4k}{1 - 2k} \quad (k \in \Z) $$
    \begin{algo}
    	\item Сделаем замену обеих переменных:
        $$
        \begin{cases}
        	x = t^{\faktor12 - k} \nimp[= t^\frac1{\sigma + 2}], \qquad t = x^{\frac2{1 - 2k}} > 0 \\
            u = z(t)t^{k - \faktor12} \nimp[= zt^{-\frac1{\sigma + 2}}], \qquad z = ux
        \end{cases} $$
        $$ \frac{\di u}{\di x} = \frac{\di (zt^{k - \half})}{\di t} \cdot \frac{\di t}{\di x} = \frac{t^{k - \half}\dot{z} + (k - \faktor12)t^{k - \faktor32}z}{(\faktor12 - k)t^{-\faktor12 - k}} = \frac{t^{2k}}{\faktor12 - k}\dot{z} - t^{2k - 1}z $$
        Получаем уравнение
        $$ t\dot{z} + \bigg( k - \half \bigg) z + a_0z^2 = c_0t, \qquad a_0 \define \bigg( \half - k \bigg) a, \quad c_0 \define \bigg( \half - k \bigg) c $$
        Это уравнение сводится к уравнению с разделяющимися переменными, если коэффициент при линейном члене равен $ -\faktor12 $
        \item ``Обнуляем'' $ k $: \\
        В зависимости от знака $ k $ используется одна из замен, сохраняющих структуру уравнения и позволяющих уменьшать $ |k| $ на 1:
        \begin{itemize}
        	\item $ k > 0 $:
            $$ z = a^{-1} + tv_1^{-1}, \qquad \dot{z} = v_1^{-1} - tv_1^{-2}\dot{v_1}, \qquad v_1 = t(x - a^{-1})^{-1} $$
            \item $ k < 0 $:
            $$ z = t(v_1 + d)^{-1}, \qquad \dot{z} = (v_1 + d)^{-1} - t(v_1 + d)^{-2}\dot{v_1}, \qquad v_1 = tz^{-1} - d $$
            $$ d \define \bigg( \half + k \bigg) \bigg( \half - k \bigg)^{-1}c^{-1} $$
        \end{itemize}
        В результате нескольких таких замен придём к уравнению
        $$ t\dot{v_k} + \bigg( -\half \bigg)v_k + a_kv_k^2 = c_kt $$
        \item Завершающая замена
        $$ v_k = t^{\faktor12}w, \qquad \dot{v_k} = \frac{t^{-\faktor12}w}2 - t^{\faktor12}\dot{w}, \qquad w = t^{-\faktor12}v_k $$
        приводит уравнение к уравнению с разделяющимися переменными
        $$ t^{\faktor12}\dot{w} = a_kw^2 - c_k $$
    \end{algo}
\end{enumerate}

\section{Однородное уравнение}

\begin{definition}
    $ h(x, y) $ называется однородной функцией степени $ k $, если $ h(sx, sy) = s^kh(x, y) $
\end{definition}
Уравнения
$$ y' = h \bigg( \frac{y}x \bigg) \qquad \text{и} \qquad M(x, y)\di x + N(x, y)\di y, \qquad M, N \text{ -- однородные порядка } k $$
называются однородными (порядка 0) \\
То есть, уравнение однородное, если каждое его слагаемое имеет одну и ту же суммарную степень по $ x $ и $ y $ \\
Стандартная замена:
$$ y(x) = u(x)x, \qquad
\begin{vars}
    y' = u'x + u \\
    \di y = u\di x + x\di u
\end{vars}, \qquad u = x^{-1}y $$
\begin{control}
    После замены \textbf{каждое} слагаемое должно содержать $ x^k $
\end{control}
Сокращаем на $ x^k $, группируем слагаемые при $ \di x $ и $ \di y $ -- получаем уравнение с разделяющимися переменными

\section{Дробно-линейное уравнение}

$$ y' = \bigg( \frac{a_1x + b_1y + c_1}{a_2x + b_2y + c_2} \bigg) $$
Числитель и значенатель задают прямые, пусть $ l_1 = a_1x + b_1y + c_1, \quad l_2 = a_2x + b_2y + c_2 $ \\
Возможны два случая:
\begin{itemize}
    \item $
    \begin{vmatrix}
        a_1 & b_1 \\
        a_2 & b_2
    \end{vmatrix} \ne 0 $
    \begin{figure}[!ht]
        \begin{tikzpicture}
            \draw[name path=l1] (-1, -1) -- (1, 1) node[right]{$ l_1 $};
            \draw[name path=l2] (-1, 1) -- (1, -1) node[right]{$ l_2 $};
            \node[name intersections={of=l1 and l2}] at (intersection-1)[left]{$ (x_*, y_*) $};
        \end{tikzpicture}
    \end{figure} \\
    Пусть $ (x_*, y_*) $ -- решение системы
    $$
    \begin{cases}
        a_1x + b_1y + c_1 = 0 \\
        a_2x + b_2y + c_2 = 0
    \end{cases} $$
    или, что то е самое, точка пересечения прямых $ l_1 $ и $ l_2 $ \\
    После сдвига начала координат в точку $ (x_*, y_*) $ прямые не будут иметь свободных членов \\
    Итак, после замены
    $$ u = x - x_*, \qquad v = y - y_*, \qquad \di u = \di x, \qquad \di v = \di y $$
    или $ y'(x) = v'(u) $ получаем однородное уравнение
    $$ v' = h \bigg( \frac{a_1u + b_1v}{a_2u + b_2v} \bigg) $$
    \item $
    \begin{vmatrix}
        a_1 & b_1 \\
        a_2 & b_2
    \end{vmatrix} = 0 $
    \begin{figure}[!ht]
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0, 0) -- +(45:1) node[right]{$ l_1 $};
            \draw (0.8, 0) -- +(45:1) node[right]{$ l_2 $};
        \end{tikzpicture}
    \end{figure} \\
    Тогда $ b_1 \ne 0 $ и $ \dfrac{b_2}{b_1} = \dfrac{a_2}{a_1} = k $ \\
    В этом случае замена
    $$ u = a_1x + b_1y, \qquad y = \frac1{b_1}(u - a_1x), \qquad y' = \frac1{b_1}(u' - a_1) $$
    сразу приводит уравнение к уравнению с разделяющимися переменными:
    $$ u' = b_1h \bigg( \frac{u + c_1}{ku + c_2} \bigg) + a_1 $$
\end{itemize}

\section{Обощённо-однородное уравнение}

\begin{definition}
    Уравнение называется обощённо-однородным, если каждое его слагаемое имеет один и тот же суммарный порядок по $ x $ и $ y $ при условии, что $ x, \di x $ имеют порядок 1, а $ y, \di y $ -- порядок $ m \ne 0 $
\end{definition}
Тогда $ y' = \frac{\di x}{\di y} $ имеет порядок $ m - 1 $ \\
Аргументы входящих в уравнение функций типа логарифма или тригонометрических должны иметь нулевой порядок \\
Таким образом, чтобы установить, является ли уравнение обобщённо-однородным, надо приравнять порядки всех слагаемых, получая систему многих уравнений с одной неизвестной $ m $. Если повезёт, такое число $ m $ найдётся. Тогда замена
$$ y = z^m, \qquad y' = mz^{m - 1}z', \qquad z = y^{\faktor1m} $$
сведёт уравнение к однородному, но не всегда:

\begin{undefthm}{Проблема}
    Проблема возникает, когда $ y $ может принимать значения разных знаков (ОДЗ этого не запрещает), и отсутсвует инвариантность относительно замены $ y = -\vawe{y} $
\end{undefthm}

В таком случае надо отдельно проверить $ y(x) \equiv 0 $ \\
Дальше возможно три случая:
\begin{itemize}
	\item Общий: \\
    Замена
    $$ y = (xu)^m, \qquad y' = m(xu)^{m - 1}(u + xu'), \qquad u = x^{-1}y^{\faktor1m} $$
    приведёт к уравнению с разделяющимися переменными (но придётся решить два раза для разных знаков $ y $)
    \item Если $ \exist q \in \Z : m = 2q $ \\
    Делаем замену
    $$ y = x^{2q}u, \qquad y' = 2qx^{2q - 1}u + x^{2q}u', \qquad u = x^{-2q}y $$
    Она не фиксирует знак $ y $, так что не придётся решать уравнение второй раз \\
    Также получаем сразу уравнение с разделяющимися переменными
    \item Если $ \exist q \in \Z : m = (2q)^{-1} $, при этом $ x $ тоже меняет знак, и отсутсвует инвариантность относительно замены $ x = -\vawe{x} $ \\
    Надо следать замену
    $$ y = |x|^{\frac1{2q}}u, \qquad y' = \sigma \frac{\di y}{\di |x|} = \sigma \bigg( (2q)^{-1}|x|^{\frac1{2q} - 1}u + |x|^{\frac1{2q}}u' \bigg), \quad \text{где } u' = \frac{\di u}{\di |x|}, \qquad u = |x|^{-\frac1{2q}}y $$
    где $ \sigma = \operatorname{sign} x $ \\
    Получается уравнение с разделяющимися переменными и параметром $ \sigma $
    \begin{control}
    	В ответе не должно остаться $ \sigma $ (т. е. каждая $ \sigma $ должна ``найти'' свой $ |x| $)
        \begin{note}
        	$ \sigma |x| = x $
        \end{note}
    \end{control}
\end{itemize}

\section{Уравнение в полных дифференциалах}

\begin{equ}{9.1}
	M(x, y)\di x + N(x, y) \di y = 0
\end{equ}

\begin{definition}
    Уравнение \eref{9.1} называется уравнением в полных дифференциалах (УПД), если
    $$ \exist U(x, y) \in \Cont[1]B : \quad
    \begin{cases}
    	U_x' = M \\
        U_y' = N
    \end{cases} $$
\end{definition}

Если нашлась такая $ U $, то $ U(x, y) \equiv C $ -- ответ

\begin{statement}
    Уравнение \eref{9.1} является УПД \bt{тогда и только тогда}, когда
    \begin{equ}{9.3}
        M_y' - N_x' \equiv 0 \quad \text{\nimp[локально]}
    \end{equ}
\end{statement}

Проверяем \eref{9.3} \\
Ищем $ U $:
$$ U_x' = M \implies \quad U(x, y) = \uint{M(x, y)} + C(y) $$
\begin{equ}{9.*}
    U_y' = N \implies \quad \bigg( \uint{M(x, y)} \bigg)_y' + C'(y) = N(x, y)
\end{equ}
$$ C(y) = \uint[y]{N(x, y)} + \uint[y]{\bigg( \uint{M(x, y)} \bigg)_y'} ~ \nimp[+ ~ 0] $$
или
$$ U_y' = N \implies \quad U(x, y) = \uint[y]{N(x, y)} + C(x) $$
\begin{equ}{9.*'}
    U_x' = M \implies \quad \bigg( \uint[y]{N(x, y)} \bigg)_x' + C'(x) = M(x, y)
\end{equ}
$$ C(y) = \uint[x]{M(x, y)} + \uint[x]{\bigg( \uint[y]{N(x, y)} \bigg)_x'} ~ \nimp[+ ~ 0] $$

Подставляем $ C(y) $ в первое выражение, получаем $ U(x, y) $

\begin{control}
    В \eref{9.*} и \eref{9.*'} \bt{не} должно остаться $ x $
\end{control}

\begin{remark}
	Может оказаться, что $ C' \equiv 0 $. Тогда можно считать, что $ C(y) \equiv 0 $ (нужна ведь произвольная константа)
\end{remark}

\section{Поиск интегрирующего множителя}

$$ M(x, y) \di x + N(x, y) \di y = 0 $$
Если это не УПД, то есть $ M_y' - N_x' \not\equiv 0 $, то можно попытаться найти интегрирующий множитель \\
Это будет $ \mu(x ,y) \in \Cont[1]{B^0} $, такая что
$$ \mu M\di x + \mu N \di y = 0 $$
станет УПД, то есть
$$ N\mu_x' - M\mu_y' = (M_y' - N_x')\mu $$
Это уравнение мат. физики. Его можно попытаться решить: \\
Пусть $ \mu $ -- функция от $ \omega $:
$$ \mu(\omega) = \mu \bigg( \omega(x, y) \bigg), \qquad \mu_x' = \frac{\di \mu}{\di \omega}\omega_x', \qquad \mu_y' = \frac{\di \mu}{\di \omega}\omega_y' $$
$$ \frac{\di \mu}{\di \omega} = \frac{\overbrace{M_y' - N_x'}^A}{N\omega_x' - N\omega_y'} \cdot \mu(\omega) $$
Нужно подобрать $ \omega $ так, чтобы $ A $ зависело от $ \omega $ \\
Если подобрали, то
$$ \frac{\di\mu}{\di\omega} = A(\omega)\mu $$
Это уравнение с разделяющимися переменными:
$$ \mu(\omega) = 1 \cdot e^{\uint[\omega]{A(\omega)}} $$
Как выбрать $ \omega $:
\begin{itemize}
	\item $ \omega = x $
    $$ A(x) \iseq \frac{M_y' - N_x'}N $$
    \item $ \omega = y $
    $$ A(y) \iseq \frac{M_y' - N_x'}{-M} $$
    \item $ \omega = x^\alpha y^\beta $ или $ \omega = x^\alpha \pm y^\beta $ \\
    Подставляем, например, $ \alpha = 1 $, и подбираем $ \beta $ так, чтобы привелись подобные
\end{itemize}

\part{Уравнения, не разрешённые относительно \n производной}

\section{Уравнение, не разрешённое относительно производной}

$$ F(x, y, y') = 0, \qquad D \in \Cont{W}, \qquad W \text{ связно} $$
Варианты решения:
\begin{enumerate}
	\item Свести к
    $$ y' = f_k(x, y), \qquad k = 1, 2, ... $$
    $ k $ может быть сколько угодно -- конечное число (например, если уравнение содержало $ y'^2 $), счётно (например, $ \sin y' $) или континуум \\
    Каждое из них решаем как обычно
    \item Свести к
    \begin{enumerate}
    	\item $ y = g(x, y') $ \\
        Положим $ p = y' $, тогда $ \di y = p\di x $. Подставим:
        \begin{equ}{*}
            y = g(x, p)
        \end{equ}
        Берём дифференциалы от левой и правой частей:
        $$ \bigg( g_x'(x, p) - p \bigg)\di x + g_p'(x, p)\di p = 0 $$
        Как правило, левая часть раскладывается на множители:
        \begin{equ}{26}
            \chi(x, p) \bigg( M(x, p) \di x + N(x, p)\di p \bigg) = 0
        \end{equ}
        где равенство $ \chi(x, p) = 0 $ задаёт особые решения в неявном виде, а уравнение в симметричной форме $ M\di x + N\di p = 0 $ предстоит решить
        \begin{undefthm}{Совет}
        	На этом моменте надо забыть, что $ p = y' $ -- исходное уравнение мы уже проинтегрировали
        \end{undefthm}
        Если \eref{26} решается только относительно:
        \begin{enumerate}
            \item[$ \bm{p} $.] Решения будут иметь вид
            $$
            \begin{vars}
            	p = \vphi(x, C) \\
                p = \vphi_k(x), \qquad k = 0, 1, ...
            \end{vars} $$
            где $ \vphi_0(x) $ -- решение уравнения $ \chi(x, p) = 0 $, а $ \vphi_k $ -- решения, не попавшие в формулу $ p = \vphi(x, C) $ \\
            Подставим в \eref*:
            $$
            \begin{vars}
            	y = g \bigg( x, \vphi(x, C) \bigg) \\
                y = g \bigg( x, \vphi_k(x) \bigg)
            \end{vars} $$
            \item[$ \bm{x} $.] Аналогично:
            $$
            \begin{vars}
            	x = \psi(p, C) \\
                x = \psi_k(p)
            \end{vars} $$
            $$
            \begin{vars}
                \begin{cases}
                    x = \psi(p, C) \\
                    y = g\big( \psi(p, C), p \big)
                \end{cases} \\
                \begin{cases}
                    x = \psi_k(p) \\
                    y = g \big( \psi_k(p), p \big)
                \end{cases}
            \end{vars} $$
        \end{enumerate}
        Если уравнение можно решить и относительно $ x $, и относительно $ p $, то надо решать относительно $ p $
        \begin{undefthm}{Решение ЗК}
        	Если сразу подставить начальные данные $ x_0, y_0 $ в формулу общего решения, записанного в параметрическом виде, то придётся решать двумерную систему относительно $ p $ и $ C $ \\
            Лучше сначала найти значения $ p $, отвечающие выбранным начальным данным. Для этого надо подставить $ x_0, y_0 $ в равенство \eref* и найти $ p_1, p_2, ... $ -- корни полученного уравнения, после чего для всякого $ m $ из уравнения $ x_0 = \psi(p_m, C) $ найти константы $ C_m $
            \begin{control}
            	Сожно проверить выполнение равенства:
                $$ y_0 = g \bigg( \psi(p_m, C_m), p_m \bigg) $$
            \end{control}
        \end{undefthm}
        \item $ x = h(y, y') $ \\
        Положим $ y' = p, \qquad \di x = p^{-1}\di y $ \\
        \antlersimp
        \begin{multicols}{2}
           Дифференцируем равентво $ x = h(y, p) $:
           $$ \bigg( h_y'(y, p) - p^{-1} \bigg)\di y + h_p'(y, p)\di p = 0 $$
            \columnbreak \\
            Надо проверить, будет ли функция $ y(x) = C $ при каких-либо $ C $ решением
        \end{multicols}
    \end{enumerate}
    \item Если $ F(x, y') = 0 $ или $ F(y, y') = 0 $, то ищем $ \xi(t), \mu(t) $ такие, что
    $$ F \bigg( \xi(t), \mu(t) \bigg) \overset{t}\equiv 0 $$
    Если нашлись, то уравнение можно проинтегрировать в общем виде:
    \begin{enumerate}
    	\item Если $ F(y, y') = 0 $ и допускает параметризацию аргументов $ y $ и $ y' = p $ ($ \di y = p\di x $) функциями $ t $:
        $$ y = \vphi(t), \qquad p = \psi(t), \qquad F \bigg( \vphi(t), \psi(t) \bigg) \equiv 0 $$
        Интегрируя равенство $ y = \vphi(t) $, поулчаем:
        $$
        \begin{cases}
            \di y = p\di x = \psi(t)\di x \\
            \di y = \vphi'(t)\di t
        \end{cases} $$
        $$ x = \uint[t]{\frac{\vphi'(t)}{\psi(t)}} + C, \qquad y = \vphi(t) $$
        \item Если $ F(x, y') = 0 $ -- аналогично
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Уравнения высокого пордяка}

$$ F(x, y, y', \dots, y^{(n)}), \qquad y^{(n)} = f(x, y, y', \dots, y^{(n - 1)}) $$
Существует 4 способа понизить порядок:
\begin{enumerate}
	\item Нет первых нескольких производных:
    $$ F(x, y^{(k)}, \dots, y^{(n)}), \qquad 1 \le k \le n $$
    (если $ k = 1$, то нет $ y $) \\
    Замена:
    $$ z = y^{(k)}, \qquad z' = y^{(k + 1)}, \qquad \widedots[4em] $$
    Порядок понижается на $ k $:
    $$ f(x, z, z', \dots, z^{(n - k)}) $$
    $$ z = z(x, C_1, \dots, C_{n - k}), \qquad y^{(k)} = z(y, C_1, \dots, C_{n - k}) $$
    \item Нет $ x $:
    $$ F(y, y', \dots, y^{(n)}) = 0 $$
    $ y $ становится независимой переменной:
    $$ y'(x) = p(y) $$
    Обязательно пишем ОДЗ на замену: $ y \stackrel?\equiv C $ \\
    $$ y''(x) = \frac{\di y'(x)}{\di x} = \frac{\di p(y)}{\di y} \cdot \frac{\di y}{\di x}= p'(y) \cdot p(y) $$
    $$ y'''(x) = \widedots[5em] = \bigg( p''(y)p(y) + p'^2(y) \bigg) \cdot p(y) $$
    Получаем уравнение на порядок ниже:
    $$ \vawe F(y, p, p', \dots, p^{(n - 1)}) = 0 $$
    $$ p = p(y, C_1, \dots, C_{n - 1}), \qquad y' = p(y, C_1, \dots, C_{n - 1}) $$
    \antlersimp
    \begin{multicols}2
        $$ p^{-1}(y, C_1, \dots, C_{n - 1})\di y = \di x $$
        \columnbreak
        $$ p(y, C_1, \dots, C_{n - 1}) = 0 $$
    \end{multicols}
    \item Однородное относительно $ y, y', \dots, y^{(n)} $ порядка $ k $ ($ x $ не влияет): \\
    Замена $ y' = z(x)y $
    $$ y'' = z'y + zy' = (z' + z^2)y, \qquad y''' = \widedots[3em] = (z'' + 3zz' + z^3)y $$
    $$ \vawe F(x, z, \dots, z^{(n - 1)}) = 0, \qquad z = z(x, C_1, \dots, C_{n - 1}) $$
    Получаем ЛОУ:
    $$ y' = z(x, C_1, \dots, C_{n - 1})y $$
    \antlersimp
    \begin{multicols}2
        $$ \ln \frac{y}{C_n} = \uint z $$
        $$ y = C_n^\sigma, \qquad \sigma = 1, -1 $$
        \columnbreak
        $$ y \equiv 0 $$
    \end{multicols}
    \item ООУ относительно всех переменных: \\
    Каждое слагаемое имеет суммарный порядок $ s $, если счиать, что $ x $ имеет порядок 1, $ \quad y $ имеет порядок $ m, \quad y' $ имеет порядок $ m - 1 $, и т.~д. \\
    Замена:
    $$ x = e^t > 0, \qquad y = u(t)e^{mt} $$
    Смотрим инвариантность. Если нет, то смотрим на порядок выше "--- там скорее всего будет \\
    Возвратная замена:
    $$ t = \ln x, \qquad u(t) = yx^{-m} $$
    $$ y' = (\dot{u} + mu)e^{(m - 1)t}, \qquad y'' = \bigg( \ddot u + (2m - 1)\dot u + m(m - 1)u \bigg)e^{(m - 2)t} $$
    $$ \vawe F(\overset{(n)}u, \dots) = 0 $$
    \begin{control}
        Всё делится на $ e^{st} $
    \end{control}
    Получаем случай 2
\end{enumerate}
